% !TeX spellcheck = de_DE
\documentclass{uebung_cs}
\usepackage{algo221}
\uebung{10}{}{}
\blattname{Übungen zu Woche 10: Turingmaschinen}

\usepackage[ruled]{algorithm2e}
\usepackage{cancel}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

Das Übungsblatt enthält alle empfohlenen Lernaktivitäten für die aktuelle Woche.

\begin{itemize}
\item \textbf{Heimarbeit bis Montag 17:00.}
    \begin{itemize}
    \item 
    Schau die Videos an und lies die Buchkapitel.
    \item Bearbeite die \emoji{seedling}-Aufgabe in \href{https://moodle.studiumdigitale.uni-frankfurt.de/moodle/course/view.php?id=2241}{Moodle}. (Feste Abgabefrist!)
    \item Lese den Aufgabentext aller Übungsaufgaben.
    \end{itemize}
\item \textbf{Heimarbeit.} Bearbeite die Übungsaufgaben soweit möglich. Probier zumindest alle mal!
\item \textbf{Dienstag/Donnerstag.}
\begin{itemize}
    \item \textbf{8:00--8:15.} Besprechung im Hörsaal.
    \item \textbf{8:15--9:15.} Bearbeite jetzt die Übungen, die du noch nicht lösen konntest. Sprich mit anderen Studis! Frag das Vorlesungsteam um Hilfe!
    \item \textbf{9:15--9:45.} Lösungsspaziergang zu den Aufgaben für heute.
\end{itemize}

\item \textbf{Heimarbeit bis Freitag, den 14.01., 17:00.} Gib deine Lösungen zu der \emoji{star}-Aufgabe von diesem Übungsblatt in \href{https://moodle.studiumdigitale.uni-frankfurt.de/moodle/course/view.php?id=2241}{Moodle} ab. (Feste Abgabefrist!)
\end{itemize}

\section*{Dienstag}

\begin{aufgabe}[Turingmaschinen I]\
	% Eigenkreation
	\begin{enumerate}
		\item Gegeben ist die Turingmaschine $M_1 = (Q,\Sigma,\Gamma,\delta,q_0,\texttt{acc},\mathtt{rej},\square)$ mit\\
		$Q = \{q_0,q_1,q_2,q_3,q_4,\mathtt{acc},\mathtt{rej}\}$, $\Sigma = \{0,1\}$ und $\Gamma = \Sigma \cup \{\cancel{0},\cancel{1},\square\}$. Die Überführungsfunktion $\delta$ ist gegeben durch:
		
		$$\begin{tabular}{p{5cm}p{7.2cm}}
			$\delta(q_0,0) = (q_1,\cancel{0},+1)$ & $\delta(q_3,\cancel{1}) = (q_3,\cancel{1},-1)$\\
			$\delta(q_0,\square) = (\mathtt{acc},\square ,+1)$ &  $\delta(q_3,0) = (q_3,0,-1)$\\
			$\delta(q_0,\cancel{1}) = (q_4,\cancel{1},+1)$ & $\delta(q_3,\cancel{0}) = (q_0,\cancel{0},+1)$\\
			& \\
			$\delta(q_1,0) = (q_1,0,+1)$ & $\delta(q_4,\cancel{1}) = (q_4,\cancel{1},+1)$\\
			$\delta(q_1,\cancel{1}) = (q_1,\cancel{1},+1)$ &  $\delta(q_4,\square) = (\mathtt{acc},\square ,-1)$\\
			$\delta(q_1,1) = (q_2,\cancel{1},+1)$ & \\
			& \\
			$\delta(q_2,1) = (q_3,\cancel{1},-1)$ & $\delta(q,a) = (\mathtt{rej},a,+1)$ sonst\\
		\end{tabular}$$
		
		Führe $M_1$ auf den beiden Eingaben \texttt{001111} und \texttt{00011111} aus. Gib jeweils die Konfiguration nach Ende der Berechnung, also bei Erreichen von \texttt{acc} oder \texttt{rej}, an.
		
		Welche Sprache entscheidet $M_1$?
		
		\item Gegeben ist die Turingmaschine $M_2 = (Q,\Sigma,\Gamma,\delta,q_0,\mathtt{halt},\square)$ mit\\
		$Q = \{q_0,q_1,q_2,q_3,q_4,q_5,q_6,\mathtt{halt}\}$, $\Sigma = \{0,1\}$ und $\Gamma = \Sigma \cup \{\cancel{0},\cancel{1},\underline{0},\underline{1},\underline{\cancel{0}},\underline{\cancel{1}},\square\}$.
		
		$$\begin{tabular}{p{7.2cm}p{7.2cm}}
			$\delta(q_0,0) = (q_1,\underline{\cancel{0}},+1)$ & $\delta(q_4,0) = (q_1,\cancel{0},+1)$ \\
			$\delta(q_0,1) = (q_2,\underline{\cancel{1}},+1)$ & $\delta(q_4,1) = (q_2,\cancel{1},+1)$ \\
			$\delta(q_0,\square) = (\mathtt{halt},\square ,+1)$ & $\delta(q_4,\underline{0}) = (q_5,\underline{0},-1)$ \\
			& $\delta(q_4,\underline{1}) = (q_5,1,-1)$ \\
			& \\
			$\delta(q_1,x) = (q_1,x,+1)$ für $x \in \{0,1,\underline{0},\underline{1}\}$ & $\delta(q_5,z) = (q_5,z,-1)$ für $z \in \{\cancel{0},\cancel{1}\}$\\
			$\delta(q_1,\square) = (q_3,\underline{0},-1)$ & $\delta(q_5,\underline{\cancel{0}}) = (q_6,0,+1)$ \\
			& $\delta(q_5,\underline{\cancel{1}}) = (q_6,1,+1) $ \\
			& \\
			$\delta(q_2,x) = (q_2,x,+1)$ für $x \in \{0,1,\underline{0},\underline{1}\}$ & $\delta(q_6,\cancel{0}) = (q_6,0,+1)$ \\
			$\delta(q_2,\square) = (q_3,\underline{1},-1)$ & $\delta(q_6,\cancel{1}) = (q_6,1,+1)$\\
			& $\delta(q_6,\underline{0}) = (q_6,0,+1)$ \\
			$\delta(q_3,x) = (q_3,x,-1)$ für $x \in \{0,1,\underline{0},\underline{1}\}$ & $\delta(q_6,\underline{1}) = (q_6,1,+1)$ \\
			$\delta(q_3,y) = (q_4,y,+1)$ für $y \in \{\cancel{0},\cancel{1},\underline{\cancel{0}},\underline{\cancel{1}}\}$ & $\delta(q_6,\square) = (\mathtt{halt,\square ,-1})$ \\
		\end{tabular}$$
		
		Führe $M_2$ auf den beiden Eingaben \texttt{0001} und \texttt{1010} aus. Gib jeweils die Konfiguration nach Ende der Berechnung, also bei Erreichen von \texttt{halt}, an.
		
		Welche Funktion berechnet $M_1$?
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[Turingmaschinen II]\
	% Eigenkreation
	In \href{https://jeffe.cs.illinois.edu/teaching/algorithms/models/06-turing-machines.pdf}{Abschnitt 6.3 aus Ericksons \glqq Models of Computation\grqq}  ist eine Turingmaschine für die Sprache $L = \{0^n 1^n 0^n \;|\; n \geq 0\}$ angegeben. Diese enthält einige Fehler. Warum entscheidet die Turingmaschine nicht die Sprache $L$ und wie lassen sich die  Fehler beheben?
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[Turingmaschinen III]\
	% Eigenkreation
	Sei $L = \{0^n 1^m 0^{(n+m)} \;|\; n,m \in \N\}$.
	\begin{enumerate}
		\item Beschreibe auf informelle Art und Weise eine Turingmaschine, die die Sprache $L$ entscheidet.
		\item Gib die beschriebene Turingmaschine formal an. Insbesondere ist also auch die Überführungsfunktion $\delta$ der Maschine anzugeben.		
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\section*{Donnerstag}

\begin{aufgabe}[Turingmaschinen IV]
	% Eigenkreation
	Beschreibe Turingmaschinen, die die folgenden Sprachen entscheiden, bzw. die folgenden Funktionen berechnen. Die Maschine muss nicht formal angegeben werden.
	\begin{enumerate}
		\item $\{ww \;|\; w \in \{0,1\}^*\}$
		\item $1^n 0 1^m \mapsto 1^{nm}$
		\item $1^n \mapsto$ Binärdarstellung von $n$
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[Rekursive Aufzählbarkeit]
	% Eigenkreation
	Eine Sprache $L \subseteq \Sigma^*$ heißt \emph{rekursiv aufzählbar}, wenn es eine berechenbare, totale Funktion $f \colon \{0,1\}^* \rightarrow \Sigma^*$ gibt, sodass $f(\{0,1\}^*) = L$, also $L = \{f(0), f(1), f(00), f(01), f(10), f(11), f(000), \dots\}$ gilt.
	\begin{enumerate}
		\item Zeige, dass jede rekursiv aufzählbare Sprache semi-entscheidbar ist.
		\item Zeige, dass jede semi-entscheidbare Sprache rekursiv aufzählbar ist.
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[Turingmaschinen V]\
	% Ericksen "Models of Computation": Chapter 6, Exercise 4 und Eigenkreation
	\begin{enumerate}
		\item Bei einer Zwei-Band-Maschine gibt es zwei Bänder und jedes Band hat einen eigenen Lese-/Schreibkopf.
		Eine \emph{Zwei-Stapel-Maschine} ist eine Turingmaschine mit zwei Bändern und dem folgendem eingeschränkten Verhalten:
		
		Zu jeder Zeit ist auf jedem Band jede Zelle rechts vom Kopf das Blanksymbol und jede Zelle links vom Kopf ist kein Blanksymbol. Deshalb kann sich der Kopf nur nach rechts bewegen, indem ein Symbol, das kein Blank ist, in eine Zelle mit Blank geschrieben wird. Der Kopf kann sich nur nach links bewegen, wenn die rechteste Zelle, die kein Blank ist, zu einem Blank wird. Jedes Band verhält sich also wie ein Stapel (\emph{stack}) und die beiden Köpfe sind immer ganz oben auf dem Stapel. Um ein Überlaufen des Kopfes am Anfang des Bands zu vermeiden, gibt es dort ein spezielles Symbol, dass nicht überschrieben werden kann. Zu Beginn enthält das erste Band den Input, wobei sich der Kopf über dem letzten Symbol der Eingabe befindet. Das andere Band ist, bis auf das spezielle Symbol am Anfang des Bandes, leer.
		
		Zeige, dass jede normale Turingmaschine durch eine Zwei-Stapel-Maschine simuliert werden kann. Gegeben ist also eine normale Turingmaschine $M$, und du sollst eine Zwei-Stapel-Maschine $M'$ beschreiben, die genau die gleichen Eingaben akzeptiert und verwirft wie~$M$.
		
		\item Zeige, dass nichtdeterministische Turingmaschinen genauso mächtig sind wie gewöhnliche Turingmaschinen, d.h., zeige die folgende Aussage für alle Sprachen~$L$:
		\begin{quote}
			Es gibt eine nichtdeterministische Turingmaschine, die $L$ entscheidet, genau dann, wenn es eine gewöhnliche Turingmaschine gibt, die $L$ entscheidet.
		\end{quote}
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

%\newpage

\section*{Sternaufgabe}

\begin{aufgabe}[\emoji{star}: Turingmaschine simulieren (Coderunner)]
  Implementiere ein Programm, das eine gewöhnliche Turingmaschine als Eingabe erhält, diese simuliert, und die Ausgabe der Turingmaschine berechnet. Die genaue Ein- und Ausgabespezifikation des geforderten Programms findest du in Moodle.
\end{aufgabe}

\end{document}
