% LTeX: language=de_DE
\documentclass{uebung_cs}
\usepackage{algo223}
\uebung{8}{}{}
\blattname{Übungen zu Woche 8: NP-Härte II}

\usepackage[ruled]{algorithm2e}
%\usepackage{circuitikz}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\section*{Dienstag}

\begin{exercise}[Färbbarkeit][\href{https://moodle.studiumdigitale.uni-frankfurt.de/moodle/mod/assign/view.php?id=241464}{Moodle}\athome]
    % https://courses.engr.illinois.edu/cs374/fa2021/A/labs/lab13.pdf - Exercise 1
    Wir betrachten die folgende Verallgemeinerung von $3$-\textsc{Color}.
    \begin{quote}
        $k$-\textsc{Color}:\\
        Gegeben sei ein ungerichteter Graph $G = (V,E)$. Können die Knoten $v \in V$ mit höchstens~$k$ Farben so gefärbt werden, dass keine Kante zwischen Knoten derselben Farbe verläuft?
    \end{quote}
    \begin{enumerate}
        \item\mittel Beschreibe eine Polynomialzeit-Reduktion von $3$-\textsc{Color} auf $4$-\textsc{Color}. (Das heißt: Gib eine Funktion an, die eine Instanz von $3$-\textsc{Color} auf eine Instanz von $4$-\textsc{Color} abbildet.)
        \item\mittel Beweise, dass deine Polynomialzeit-Reduktion korrekt ist. (Das heißt: Begründe, dass Ja-Instanzen auf Ja-Instanzen abgebildet werden und Nein-Instanzen auf Nein-Instanzen.)
        \item\mittel Beweise, dass $k$-\textsc{Color} für jedes $k \geq 3$ $\NP$-schwer ist. (Das heißt: Gib für jedes~$k$ eine Polynomialzeit-Reduktion von einem Problem an, das bereits als $\NP$-schwer bekannt ist.)
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[Pfade und Spannbäume][\atschool]
    % https://courses.engr.illinois.edu/cs374/fa2021/A/labs/lab13.pdf - Exercise 2
    Du darfst annehmen, dass das Hamiltonpfadproblem auch in ungerichteten Graphen $\NP$-schwer ist.
    Zeige, dass die folgenden drei Entscheidungsprobleme $\NP$-schwer sind.
    \begin{enumerate}
        \item\mittel Gegeben sei ein ungerichteter Graph $G$ mit~$n$ Knoten. Enthält $G$ einen einfachen Pfad, der mindestens $n-247$ Knoten besucht?
        \item\mittel Gegeben sei ein ungerichteter Graph $G$. Enthält $G$ einen Spannbaum, in dem jeder Knoten einen Grad von höchstens $198$ hat?
        \item\mittel Gegeben sei ein ungerichteter Graph $G$. Enthält $G$ einen Spannbaum mit höchstens $350$ Blättern?
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\clearpage
\section*{Donnerstag}

\begin{exercise}[Ressourcenmanagement][\atschool]
    % KT - Exercise 8.4
    Ein Unternehmen verwaltet High-Performance Echtzeitsysteme mit asynchronen Prozessen, die auf gemeinsame Ressourcen zugreifen müssen. Das System hat eine Menge von $n$ Prozessen und eine Menge von $m$ Ressourcen.
    Zu jedem Zeitpunkt spezifiziert ein Prozess eine Menge an Ressourcen, die er benutzen möchte. Jede Ressource kann gleichzeitig von mehreren Prozessoren angefragt werden, aber es kann zu jedem Zeitpunkt nur \emph{genau} ein Prozess auf die Ressource zugreifen.

    Deine Aufgabe ist es, die Ressourcen an die Prozesse zu verteilen. Wenn ein Prozess alle benötigten Ressourcen zugeteilt bekommt, ist er \textit{aktiv}, ansonsten ist er \textit{blockiert}. Eine effiziente Zuweisung der Ressourcen sorgt dafür, dass möglichst viele Prozesse \textit{aktiv} sind, was sich als das Problem \textsc{RessourcenReservieren} ausdrücken lässt.
    \begin{quote}
        \textsc{RessourcenReservieren}:\\
        Es sei eine Menge von $n$ Prozessen, eine Menge von $m$ Ressourcen und eine Zahl $k$ gegeben. Ist es möglich, die Ressourcen den Prozessen so zuzuweisen, dass mindestens $k$ Prozesse \textit{aktiv} sind?
    \end{quote}

    Gib für jedes Problem auf der folgenden Liste entweder einen Polynomialzeit-Algorithmus an oder zeige, dass das Problem \NP-vollständig ist.
    \begin{enumerate}
        \item \textsc{RessourcenReservieren}.
        \item \textsc{RessourcenReservieren} eingeschränkt auf den Spezialfall $k=2$.
        \item \textsc{RessourcenReservieren} mit zwei Typen von Ressourcen. Hierbei sind die Ressourcen: Mensch und Maschine. Jeder Prozess benötigt höchstens eine Ressource von jedem Typ. (Anders ausgedrückt braucht jeder Prozess einen bestimmten Menschen und eine bestimmte Maschine, einen bestimmten Menschen, eine bestimmte Maschine, oder gar keine Ressource.)
        \item \textsc{RessourcenReservieren} eingeschränkt auf den Spezialfall, dass jede Ressource von maximal zwei Prozessen angefragt wird.
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\section*{Weitere Aufgaben und Projekte}

\begin{exercise}[Doppel-Färbung][\projekt]
    % https://courses.engr.illinois.edu/cs374/fa2021/A/labs/lab13bis.pdf - Exercise 3
    Eine Doppel-Färbung eines ungerichteten Graphen $G = (V,E)$ weist jedem Knoten $v \in V$ eine Menge $\{f_1,f_2\}$ von zwei unterschiedlichen Farben $f_1,f_2$ zu. Es gibt zwei Arten der Doppel-Färbung:
    \begin{itemize}
        \item In einer \textit{schwachen} Doppel-Färbung (siehe Abbildung~\ref{schwach}) müssen die zu jeder Kante inzidenten Knoten verschiedene Farbmengen besitzen; die beiden Mengen dürfen sich aber eine Farbe teilen.
        \item In einer \textit{starken} Doppel-Färbung (siehe Abbildung~\ref{stark}) müssen die zu jeder Kante inzidenten Knoten disjunkte Farbmengen haben; das heißt, es muss sich insgesamt um $4$ unterschiedliche Farben handeln.
    \end{itemize}
    Jede starke Doppel-Färbung ist auch eine schwache Doppel-Färbung.
    \begin{enumerate}
        \item\medium Zeige, dass es $\NP$-schwer ist, für einen gegebenen ungerichteten Graphen $G$ die minimale Anzahl an Farben in einer schwachen Doppel-Färbung zu finden.
              \tipp{Reduktion von $k$-\textsc{Color}}
        \item\hard Zeige, dass es $\NP$-schwer ist, für einen gegebenen ungerichteten Graphen $G$ die minimale Anzahl an Farben in einer starken Doppel-Färbung zu finden.
    \end{enumerate}
    \begin{figure}[ht]
        \begin{minipage}{0.5\linewidth}
            \centering
            \begin{tikzpicture}
                \node[draw,circle] (a) at (0,0.2) {};
                \node[] (label_1) at (-0.5,0.6) {$\{2,4\}$};
                \node[draw,circle] (b) at (1,1) {};
                \node[] (label_2) at (1,1.4) {$\{1,2\}$};
                \node[draw,circle] (c) at (2,0.2) {};
                \node[] (label_3) at (2.5,0.6) {$\{1,3\}$};
                \node[draw,circle] (d) at (1.5,-1) {};
                \node[] (label_4) at (1.7,-1.4) {$\{1,4\}$};
                \node[draw,circle] (e) at (0.5,-1) {};
                \node[] (label_5) at (0.2,-1.4) {$\{2,3\}$};

                \draw  (a) -- (b)
                (a) -- (c)
                (a) -- (d)
                (a) -- (e)
                (b) -- (c)
                (b) -- (d)
                (b) -- (e)
                (c) -- (d)
                (c) -- (e)
                (d) -- (e);
            \end{tikzpicture}
            \caption{Eine schwache Doppel-Färbung.}\label{schwach}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{0.5\linewidth}
            \centering
            \begin{tikzpicture}
                \node[draw,circle] (a) at (0,0.2) {};
                \node[] (label_1) at (-0.5,0.6) {$\{4,5\}$};
                \node[draw,circle] (b) at (1,1) {};
                \node[] (label_2) at (1,1.4) {$\{1,2\}$};
                \node[draw,circle] (c) at (2,0.2) {};
                \node[] (label_3) at (2.5,0.6) {$\{3,4\}$};
                \node[draw,circle] (d) at (1.5,-1) {};
                \node[] (label_4) at (1.7,-1.4) {$\{5,1\}$};
                \node[draw,circle] (e) at (0.5,-1) {};
                \node[] (label_5) at (0.2,-1.4) {$\{2,3\}$};

                \draw  (a) -- (b)
                (b) -- (c)
                (c) -- (d)
                (d) -- (e)
                (e) -- (a);
            \end{tikzpicture}
            \caption{Eine starke Doppel-Färbung.}\label{stark}
        \end{minipage}
    \end{figure}
\end{exercise}

%\begin{exercise}[Clique]
% Algorithms and Data Structures 2 - NP.pdf
%	Für einen ungerichteten Graphen $G = (V,E)$  ist eine \textit{Clique} eine Teilmenge $V' \subseteq V$ der Knotenmenge, sodass alle Knoten in $V'$ benachbart sind, also wenn zwischen jedem Knotenpaar $v,w \in V'$ mit $v \neq w$ eine Kante $(v,w) \in E$ existiert. Ein Graph $G$ hat eine $k$-\textit{Clique}, wenn $|V'| = k$ gilt. Das Entscheidungsproblem \textsc{Clique} ist wie folgt definiert:
%	\begin{quote}
%		\textsc{Clique}:\\
%		\textit{Input:} Ein ungerichteter Graph $G = (V,E)$ und ein $k \in \mathbb{N}_0$.\\
%		\textit{Output:} \glqq JA\grqq{}, wenn $G$ eine $k$-\textit{Clique} besitzt, sonst \glqq NEIN\grqq{}.
%	\end{quote}
%	\begin{enumerate}
%		\item Zeige, dass \textsc{Clique} $\in \NP$.
%		\item Zeige, dass \textsc{Clique} \NP-vollständig ist, indem du \textsc{IndependentSet} auf \textsc{Clique} reduzierst.
%	\end{enumerate}
%\end{exercise}

% \newpage

\begin{exercise}[Vorsichtige Färbung][\projekt\note]
    % Ericksen, Chapter 12, Exercise 24
    Eine echte $5$-Färbung eines Graphen $G = (V,E)$ weist jedem Knoten ${v \in V}$ eine Farbe aus der Menge $\{0,1,2,3,4\}$ zu, sodass die Knoten $u,v \in V$ für jede Kante $\{u,v\} \in E$ unterschiedliche Farben haben. Eine $5$-Färbung ist \textit{vorsichtig}, wenn die Farben adjazenter Knoten sich Modulo~$5$ um mindestens $2$ unterscheiden (der Abstand von $0$ zu $4$ ist beispielsweise~$1$, und die Farbe~0 darf nur zu den Farben 2 und 3 adjazent sein). Zeige, dass das Entscheidungsproblem, ob ein gegebener Graph eine vorsichtige $5$-Färbung besitzt, $\NP$-schwer ist.

    \tipp{Benutze für die Reduktion das normale $5$-\textsc{Color} Problem}

    \begin{figure}[ht]
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \node[draw,circle,fill=red] (a) at (0,0) {$0$};
                \node[draw,circle,fill=cyan] (b) at (0,1.75) {$3$};
                \node[draw,circle,fill=orange] (c) at (1,1) {$4$};
                \node[draw,circle,fill=green] (d) at (1.75,0) {$2$};
                \node[draw,circle,fill=orange] (e) at (1,-1) {$4$};
                \node[draw,circle,fill=green] (f) at (0,-1.75) {$2$};
                \node[draw,circle,fill=red] (g) at (-1,-1) {$0$};
                \node[draw,circle,fill=cyan] (h) at (-1.75,0) {$3$};
                \node[draw,circle,fill=yellow] (i) at (-1,1) {$1$};

                \draw  (a) -- (b)
                (a) -- (d)
                (a) -- (h)
                (b) -- (i)
                (i) -- (c)
                (d) -- (g)
                (c) -- (d)
                (d) -- (e)
                (e) -- (f)
                (f) -- (g)
                (g) -- (h)
                (h) -- (i);
            \end{tikzpicture}
            \caption{Ein Beispiel für eine vorsichtige $5$-Färbung.}
        \end{center}
    \end{figure}
\end{exercise}

\end{document}
